# 伯努利数

一般指第一类伯努利数 $B^-$，递推式为
$$
B_{0}=1, \sum_{i=0}^{n}\left(\begin{array}{c}
n+1 \\
i
\end{array}\right) B_{i}=0(n \geq 1)
$$
其前若干项为 $1,-\frac{1}{2}, \frac{1}{6}, 0,-\frac{1}{30}, 0, \cdots$，发现对大于 1 的奇数 $n$ 伯努利数 $B_{n}=0$​。

 与第二类伯努利数 $B^{+}$ 的差别在于 $B_{1}^{+}=\frac{1}{2}$，或者说 $B_{i}^{+}=(-1)^{i} B_{i}^{-}$。一般不用到第二类伯努利数。

## 伯努利数的生成函数

伯努利数 $B$ 的指数生成函数
$$
B(x)=\sum_{i=0} \frac{B_{i}}{i !} x^{i}=\frac{x}{e^{x}-1}
$$
可以以如下方式推导
$$
\begin{aligned}

\sum_{i=0}^{n-1}\genfrac(){0}{0}{n}{i}B_i &= 0,(n\geq 2)
\\
\sum_{i=0}^{n}\genfrac(){0}{0}{n}{i}B_i &= B_n,(n\geq 2)
\\
\sum_{i=0}^{n} \frac{1}{(n-i) !} \frac{B_{i}}{i !}&=\frac{B_{n}}{n !}(n \geq 2)
\\
\sum_{n=2} \sum_{i=0}^{n} \frac{1}{(n-i) !} \frac{B_{i}}{i !} x^{n}&=\sum_{n=2} \frac{B_{n}}{n !} x^{n}
\\
\sum_{n=0} \sum_{i=0}^{n} \frac{1}{(n-i) !} \frac{B_{i}}{i !} x^{n}&=\sum_{n=2} \frac{B_{n}}{n !} x^{n}+\left(\frac{1}{1 !} \frac{B_{0}}{0 !}+\frac{1}{0 !} \frac{B_{1}}{1 !}\right) x^{1}+\frac{1}{0 !} \frac{B_{0}}{0 !} x^{0}
\\
\sum_{n=0} \sum_{i=0}^{n} \frac{1}{(n-i) !} \frac{B_{i}}{i !} x^{n}&=\sum_{n=0} \frac{B_{n}}{n !} x^{n}+x^{1}
\\
B(x) \times e^{x}&=B(x)+x \Rightarrow B(x)=\frac{x}{e^{x}-1}
\end{aligned}
$$
这明面上给出了一个求出伯努利数列 $B$ 的前 $n$ 项的多项式做法, 首先钦定 $0^{0}=1$，
$$
B(x)=\frac{x}{e^{x}-1}=\frac{x}{\sum_{i=0} \frac{x^{i}}{i !}-1}=\left(\sum_{i=0} \frac{x^{i}}{(i+1) !}\right)^{-1}
$$
**注意，这里得到的是关于 B 的指数生成函数，对应的 B_i 为 $(i!)[x^i]B(x)$​**。

## 伯努利多项式

等幂和式子（钦定 $0^0 = 1$​）
$$
\sum_{i=0}^{n-1} i^{m}=\frac{1}{m+1} \sum_{i=0}^{m}\left(\begin{array}{c}
m+1 \\
i
\end{array}\right) B_{i}^{-} n^{m+1-i}
$$

证明
$$
\begin{aligned}
F(x) &=\sum_{i=0} \sum_{j=0}^{n-1} j^{i} \frac{x^{i}}{i !}=\sum_{j=0}^{n-1} \sum_{i=0} j^{i} \frac{x^{i}}{i !} \\
&=\sum_{j=0}^{n-1} e^{j x}=\frac{e^{n x}-1}{e^{x}-1} \\
&=B(x) \frac{e^{n x}-1}{x} \\
&=B(x) \frac{\sum_{i=0} \frac{(n x)^{i}}{i !}-1}{x} \\
&=B(x) \sum_{i=0} \frac{n^{i+1}}{(i+1) !} x^{i} \\
&=\left(\sum_{i=0} \frac{B_{i}}{i !} x^{i}\right)\left(\sum_{i=0}\frac{n^{i+1}}{(i+1) !} x^{i}\right)
\end{aligned}
$$
可知 $[m] F(x)=\sum_{i=0}^{m} \frac{B_{i}}{i !} \frac{n^{m+1-i}}{(m+1-i) !}$，再乘上指数生成函数中砍去的阶乘 $m !$，恰好是求证等式右边化简后的形式，即得证。

## 一些习题

## P3711 仓鼠的数学题

仓鼠在某 oj 上看到了一个问题，设 $S_{k}(x)=\sum_{i=0}^{x} i^{k}$​，这个题输入 $a_{0}, a_{1} \ldots a_{n}$​，假设 $0^{0}=1$​，要求计算 $\sum_{k=0}^{n} S_{k}(x) a_{k}$​

仓鼠想了两秒就秒了这个题，他发现数据范围居然只有 1000，就顺手加了两个 0。

但是仓鼠懒得造数据了，就把这道题丢给了你。

输出 $n+2$ 个空格分隔的整数，表示答案多项式的各项系数 $c_{0} \ldots c_{n+1}$，表示答案多项式为 $\sum_{i=0}^{n+1} c_{i} x^{i}$。多项式的系数对 998244353 取模。

可以证明多项式的次数 $\leq n+1$​。
$$
\begin{aligned} \sum_{k=0}^{n} a_{k} \sum_{i=0}^{x} i^{k} &=\sum_{k=0}^{n} a_{k}\left(\frac{1}{k+1} \sum_{i=0}^{k}\left(\begin{array}{c}k+1 \\ i\end{array}\right) B_{i} x^{k+1-i}+x^{k}\right) \\ &=\sum_{k=0}^{n} \frac{a_{k}}{k+1} \sum_{i=0}^{k}\left(\begin{array}{c}k+1 \\ i\end{array}\right) B_{i} x^{k+1-i}+\sum_{k=0}^{n} a_{k} x^{k} \end{aligned}
$$

参考之前推导的过程, 对前一块拆开组合数，换枚举 $x$​ 次数来凑卷积
$$
\begin{aligned}
\sum_{k=0}^{n} \frac{a_{k}}{k+1} \sum_{i=0}^{k} \frac{(k+1) ! B_{i}}{i !(k+1-i) !} x^{k+1-i}&=\sum_{k=0}^{n} a_{k}(k !) \sum_{i=0}^{k} \frac{B_{i}}{i !} \frac{x^{k+1-i}}{(k+1-i) !} 
\\

&=\sum_{k=0}^{n} a_{k}(k !) \sum_{i=1}^{k+1} \frac{B_{k+1-i}}{(k+1-i) !} \frac{x^{i}}{i !}
\\
&=\sum_{i=1}^{n+1} \sum_{k=i-1}^{n} a_{k}(k !) \frac{B_{k+1-i}}{(k+1-i) !} \frac{x^{i}}{i !} \\

&=\sum_{i=1}^{n+1} \frac{x^{i}}{i !} \sum_{k=i-1}^{n} a_{k}(k !) \frac{B_{k-(i-1)}}{[k-(i-1)] !}
\end{aligned}
$$
将 $a_kk!$ 的序列反向，就能凑出卷积了。

